\chapter{Développements courants}\label{sec:dev-courants}
Les développements courants pour le deuxième article visent une amélioration de l'implémentation des moniteurs dans la librairie AdaptivePy pour prendre en compte trois types de domaines de variables : énuméré, discret et continu. Dans le premier article et la première version de la librairie, il était uniquement possible de spécifier un domaine énuméré, mais il avait été mentionné que plusieurs domaines étaient possibles. Cette implémentation apporte l'idée de modéliser les différents états possibles d'un composant sous forme de sous-domaines de l'ensemble complet des états définis pour un paramètre observé. Plus simplement, il s'agit de définir explicitement les états qui sont supportés par un composant qui est adaptatif lorsque ce dernier est introduit dans un logiciel. Un moniteur a pour but de donner une valeur dans un domaine défini à un paramètre, et c'est donc l'étendue de ces possibilités que les composants du système doivent couvrir. Un état atteignable par le système, mais qui n'est supporté par aucune combinaison de composants implique un état d'erreur.

Comme la quantité des états peut dépasser les capacités computationnelles et devenir impossible à calculer dans un temps raisonnable, il est nécessaire de simplifier ces espaces d'états. L'approche utilisée est de définir des sous-domaines par des gammes d'états. Dans le cas d'un domaine énuméré, une gamme d'états peut être simplement modélisée en un ensemble. Dans le cas d'un domaine discret plus étendu défini par une valeur de début, de fin et d'un saut, une gamme d'états peut être modélisée par l'union d'un ou plusieurs sous-domaines discrets. Les calculs nécessaires pour générer et modifier de telles structures de données sont alors encapsulés dans la librairie par des classes d'espaces d'états.

Ensuite, un manque au niveau de métriques de qualité axées sur la structure des mécanismes d'adaptation a été observé dans les travaux précédents. Le deuxième article a pour but de proposer de telles métriques de qualité. L'idée est d'utiliser les données rendues accessibles par la structure obtenue lorsque les patrons du premier article sont utilisés. Trois métriques sont actuellement en phase d'analyse. Leur principe et application sont synthétisés dans les sections suivantes.

\section{Espace d'adaptation sur espace modélisé}
L'espace auquel cette métrique fait référence est l'espace d'états au niveau du contexte de l'application. Un espace d'adaptation est l'espace que supporte un composant adaptatif pour certains paramètres. Chaque paramètre rend accessible un espace d'états qui sont ses valeurs possibles. Un moniteur est lié directement à un paramètre et rend disponible à l'application une valeur d'état qui se situe obligatoirement dans l'espace d'états du paramètre. Un moniteur peut réduire l'espace possible des valeurs pour un paramètre, mais ne peut pas l'étendre.

La propriété visée par cette métrique est d'indiquer au développeur lorsque l'espace d'adaptation commun des composants qui offrent le même service dans un logiciel ne couvre pas l'espace qui est concrètement atteignable lors de l'exécution. Lorsqu'un moniteur émet une valeur d'état et qu'aucun composant ne peut satisfaire cet état, il s'agit d'un cas d'exception pour le système. Cette métrique a donc comme impact la prévention de situations pouvant limiter le fonctionnement du logiciel, voir l’interrompre.

Le calcul de cette métrique est relativement simple : il s'agit du ratio entre le nombre d'états de composants candidats pour un même service sur le nombre d'états des paramètres dont ces composants dépendent. Il est important de spécifier que ce nombre d'états inclut toutes les combinaisons lorsqu'un composant dépend de plusieurs paramètres. Par exemple, si le composant \(C_1\) dépend des paramètres \(P_1\) et \(P_2\) qui ont respectivement 2 et 3 états, le nombre d'états total est \(2 \cdot 3 = 6\) et non \(2 + 3 = 5\). Un composant qui couvrirait ainsi \(\left\{\dfrac{1}{2}P_1, \dfrac{2}{3}P_2\right\} \rightarrow \left(50\% \cdot 66.6\%\right) \rightarrow 33.3\%\). Dans le cas de plusieurs composants, le calcul consiste à effectuer la somme de leur couverture et soustraire la couverture des états qui leur sont communs (leur intersection). Le domaine des valeurs de cette métrique est donc \([0, 100]\%\) et la meilleure valeur est 100\%.

\section{Profondeur de l'arbre de substitution}
Une substitution possible d'un composant par un autre est implémentée dans le patron ``Proxy router'' \ref{fig:pattern-proxyrouter} par un niveau d'indirection entre un composant abstrait et des composants candidats. Comme un composant candidat peut également être un composant abstrait, une quantité arbitraire d'indirections peut être apportée dans un arbre de substitution. La présente métrique vise à indiquer au développeur la profondeur de l'arbre de substitution d'un composant donné. Un composant concret qui n'est pas remplaçable par un autre a une profondeur de 0. Cette métrique s'inspire de la profondeur d'un arbre d'héritage qui a été proposée comme métrique en programmation orientée-objet. Garder une faible profondeur a comme avantage de réduire la complexité du code et de diminuer l'incertitude à l'exécution du programme. Notamment, dans la conception d'un composant adaptatif relativement complexe, limiter la profondeur de son arbre de substitution permet de limiter la latence introduite par les niveaux d'indirection et par les calculs des stratégies de routage pour chacun de ces niveaux. Tout comme en programmation orientée-objet, aucune valeur limite n'est spécifiée \emph{a priori}, mais il sera possible d'en fixer une pour un projet de façon institutionnelle ou bien de calculer une valeur moyenne d'un projet. Une métrique alternative qui pourrait être considérée est le calcul de la complexité en notation \emph{Big-O} pour un chemin d'adaptation partant de la racine de l'arbre et allant à une feuille.

\section{Balancement de l'arbre de substitution}
L'arbre de substitution d'un composant peut comporter pour chaque noeud un nombre arbitraire d'enfants. Cependant, lorsqu'un sous-arbre est beaucoup plus grand en comparaison à un autre composé à partir d'un noeud voisin de sa racine, la complexité pour exécuter une adaptation peut être inégale. Cela aura pour impact de rendre le temps d'adaptation inégal. Lorsqu'un système n'est pas testé dans tous les états possibles (comme c'est le cas dans la majorité des cas vu la complexité computationnelle qu'un tel test induirait), un temps d'adaptation trop long peut passer sous le radar. Un tel composant pourrait ainsi être très performant dans certains cas et trop lent dans d'autres. Cette métrique a donc pour but d’aider le développeur à faire la conception d'un composant dont l'\emph{overhead} - la latence induite - sera relativement égale dans tous les cas d'utilisation de ce dernier.

Quelques propriétés d'un arbre balancé peuvent être spécifiées. Par exemple, chaque noeud voisin a environ le même nombre d'enfants. Aussi, le nombre de niveaux de chaque branche prenant racine à un noeud donné et se terminant à une feuille est environ le même. Une grande quantité d'enfants près de la racine induit plus de possibilités de divergence dans le balancement de l'arbre. Ces propriétés peuvent être utilisées pour générer un nombre identifiant chacune des branches de substitution pour un composant. Par exemple, on pourrait faire la différence du nombre d'enfants pour des noeuds voisin sur une branche et donner un poids à cette valeur en se basant sur le niveau des noeuds. Cet algorithme est en développement, mais l'idée est de produire un indice de divergence pour l'arbre d'un composant. Une valeur idéale serait 0 (balancement parfait), et une valeur limite pourrait être déterminée en expérimentant. Il serait intéressant de déterminer à quel point la divergence grossit lorsqu'une profondeur assez grande est présente (4 niveaux et plus).
